<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<w2iv lang="de">
	<info description="Flugplatz, Plauen-Kauschwitz, GR-10, Kaserne" keywords="Flugplatz,Kauschwitz,Plauen,Flakstellung">
		<location lon="12.097938" lat="50.532846" description="Flughafen Kauschwitz" />
		<h2> Daten vom Objekt </h2>
	 	<ul>
		 	<li>1930er Jahre: Abfertigungsgebäude</li>
			<li>4 Flugzeughallen</li>
			<li>Werfthalle 50 x 30 m</li>
			<li>Unterkunftsgebäude</li>
			<li>Kommandantur,</li>
			<li>Offizierskasino </li>
			<li>Küchengebäude</li>
			<li>geplantes Anschlussgleis vom Bahnhof Syrau (Strecke Leipzig - Hof)</li>
		</ul>
		<h2> Geschichte der Nutzung zwischen 1938 und 1946 </h2>
		<ul>
			<li>ab 01.04.1938 Flugzeugführerschule</li>
			<li>ab Ende 1943 Flugzeugmontage Me 109 durch Erla-Maschinenwerk G.m.b.H. (siehe Brief)</li>
			<li>ab 16.02.1945 Luftwaffen-Lehrwerkstatt [3]</li>
			<li>15.04.1945 Evakuierung</li>
			<li>01.07.1945 Besetzung durch Rote Armee</li>
			<li>ab Sommer 1946 Demontage und Sprengung</li>
		</ul>
		<h2> Flugabwehrkanone und Arbeitslager </h2>
		In dem Gebiet der ehemalige Fliegerhorst sind auch einige Reste einer Flakstellung erhalten. Die Flugabwehrkanone besteht aus 6 Geschützstellungen und wurde vermutlich 1940 gebaut.In der Nähe vom Flugplatz befeindete sich auch ein <q>Rückersammellager Kauschwitz-Holzmühle</q>.
		<div class="div-image-viewer"><img src="/data/images/flakstellung_am_flughafen_kauschwitz_1.jpg" alt="Flakstellung am Flughafen Kauschwitz" /><span class="span-subtitle">Flakstellung am Flughafen Kauschwitz</span><span class="span-source"></span></div>
		<div class="div-image-viewer"><img src="/data/images/flakstellung_am_flughafen_kauschwitz_2.jpg" alt="Flakstellung am Flughafen Kauschwitz" /><span class="span-subtitle">Flakstellung am Flughafen Kauschwitz</span><span class="span-source"></span></div>
		<div class="div-image-viewer"><img src="/data/images/flakstellung_am_flughafen_kauschwitz_3.jpg" alt="Flakstellung am Flughafen Kauschwitz" /><span class="span-subtitle">Flakstellung am Flughafen Kauschwitz</span><span class="span-source"></span></div>
	</info>
	<info description="Außenlager Flossenburg in Mehltheuer" keywords="Außenlager,Flossenburg,Mehlteuer,KZ">
    	<location lon="12.035594" lat="50.543278" description="Außenlager Mehltheuer" />
  		<h2>Entstehung</h2>
		In Mehltheuer befand sich zwischen 2. Dezember 1944 und 16. April 1945 ein Außenlager der KZ Flossenburg. 1944 wurde eine ehemalige Tüllfabrik in Mehltheuer für Rüstungs Zwecke umgebaut. Die weitere Produktion wurde daher nur für VOMAG und Pan. GmbH ausgeführt. Im Dezember kamen die ersten 200 jüdischen Polinnen aus Bergen-Belsen, welche die Arbeit an der Produktion übernehmen mussten.  Weitere 146 jüdische Häftlinge, vorwiegend Ungarinnen, wurden im März 1945 aus dem aufgelösten Außenlager Nürnberg (SSW) nach Mehltheuer überstellt.
		<h2>Bericht von einem Häftling</h2>
		Ein kurzer Ausschnitt aus dem Buch (KZ Mehltheuer Lippenstift statt Lebensmittel Pascal Cziborra · 2012, S. 47) verdeutlicht noch mehr die Arbeitslage und Unterbringung im Lager: <q>In dem Lager waren wir mit 350 Mädchen. Davon waren 200 Polinnen aus Lodz und 150 Ungarinnen. Die beiden Gruppen wurden getrennt untergebracht. Die Mädchen aus Lodz wohnten in einer Baracke in der Nähe des Bahnhofs. Es war ein Holzgebäude, man konnte durch die Ritzen nach draußen gucken. Die Ungarinnen wohnten in einem Raum über der Fabrikhalle. Nur bei Bombenangriffen wurden sie heruntergebracht. Wir haben Tagschicht und Nachtschicht gearbeitet, und zwar immer von den Ungarinnen getrennt. Ich glaube, unsere Baracke war mit dem Fabrikgebäude durch einen Korridor verbunden, sodass wir nie nach draußen kamen. Manchmal wurden wir ins Freie hinaus genommen, wir konnten aber gar nichts sehen, denn das war auf der Rückseite der Fabrik. In der Fabrik wurden Munition und Flugzeugteile hergestellt. Ich war bei der Kontrolle beschäftigt und habe Ausschuss heraus sortiert. [...] Wenn die Fabrik bombardiert wurde, d.h. wenn Luftalarm war, ließen uns die Aufseherinnen allein…</q> berichtete Frances. G. Die Häftlinge wurden von 20 SS-Wachmannschaften bewacht und 18 Aufseherinnen überwachten sie bei der Arbeit. Im Allgemeinen waren die Verpflegung und Arbeitsbedingungen besser als in anderen Lager. Daher gab es nur einen Todesfall an einer Krankheit kurz vor der Auflösung.
		<div class="div-image-viewer"><img src="/data/images/baracke_aussen.jpg" alt="Baracke von außen" /><span class="span-source"><span class="span-subtitle">Baracke von außen</span></span></div>
		<div class="div-image-viewer"><img src="/data/images/baracke_innen.jpg" alt="Baracke von innen" /><span class="span-subtitle">Baracke von innen</span><span class="span-source"></span></div>
		<h2>Auflösung des Lagers</h2>
		<q>Am 16. April 1945 erschien morgens eine SS-Einheit, die das Lager evakuieren sollte. Angeblich hatte Kommandoführer Fischer von der Kommandantur Flossenbürg auch den Befehl erhalten, die Häftlinge in einem nahegelegenen Wald zu erschießen. Fischer weigerte sich jedoch, und so wurden die Frauen wenig später von den Amerikanern befreit.</q> (Siehe S.192 Der Ort des Terrors: Geschichte der nationalsozialistischen Konzentrationslager, Wolfgang Benz und Barbara Distel)
	</info>
	<info description="Geheimes Weldwerk 'Märchenwald'" keywords="Märchenwald,Waldwerk,Plauen">
		<location lon="12.053012" lat="50.540856" description="Waldwerk" />
		<h2>Herstellung von Flugzeugteilen </h2>
		Ende 1944 soll hier in der Nähe des Fliegerhorstes Plauen eine Fertigungsstätte für Jagdflugzeug ME 109 eingerichtet worden sein, wo die etwa 150 weiblichen Häftlinge Flugzeugrümpfe herstellen mussten. Das Werk gehörte zum Plauener Fliegerhorst. Der Fliegerhorst im Kauschwitz sowie die Firma Rob. Zöbisch GmbH, wurde mit dem Decknamen Pan GmbH bezeichnet. (siehe den Brief von Erla- Maschinenwerk 5.5.1944) Das Gebiet <q>Märchenwald</q> war rundherum dicht eingezäunt und ständig bewacht. An der B 282 waren auch entsprechende Warnschilder angebracht, die das Betreten des Gebietes verboten. Die Fertigung von Teilen erfolgte in kleinen Baracken ca. 5 mal 11 Meter. Sicht von oben wurde durch eingespannte Tarnnetze verhindert, so dass die Alliierten das Werk nicht entdecken konnten. Einige Reste der damaligen Tätigkeit sind bis heute noch erhalten, wie z.B. Wassersammler, Betonfundamente für Maschinen und weitere Teile. Am 16.4.1945 wurde das Lager im Dorf durch amerikanische Truppen der 87th Infantry Division befreit
		<h2>Befreiung durch die Amerikaner</h2>
		Während der Befreiung bekamen die Amerikaner kurz einen Beschuss aus dem Wald. In diesem kurzen Feuergefecht sind 5 deutsche Bewacher gestorben und an Ort und Stelle beerdigt. Etwas später wurden die Gräber nach Syrauer Friedhof umgebettet. Der Wald wurde von Amerikaner nicht weiter analysiert und die Truppen zogen weiter nach Plauen. Die verschiedenen Gegenstände aus dem „Waldwerk“ wurden von den Dorfbewohnern geplündert.
	</info>
	<info description="Rüstungsbetrieb VOMAG von 1939 bis 1945" keywords="Plauen,VOMAG,Panzer,Rüstung">
		<location lon="12.121487" lat="50.486216" description="VOMAG Plauen" />
		<h2>Kriegsbeginn</h2>
		Bei Kriegsbeginn 1939 herrschte zunächst große Ernüchterung in den Reihen der VOMAG. Große Aufträge blieben zunächst aus. Dies war für die VOMAG problematisch, da durch den Krieg die Nachfrage an zivilen Fahrzeugen stark zurückgegangen war. Die Lkw-Produktion machte in den Jahren 1939–1945 nur noch fast 50 % des Umsatzes der VOMAG aus und es drohte weiter zu sinken. Heeresleitung erkannte aber, dass bei intensiv geführtem Krieg jedes Wirtschaftsunternehmen für die Rüstungsindustrie nötig ist. Schon 1940 nahm die VOMAG im Auftrag der Wehrmacht zunächst die Panzerreparatur und kurz darauf die Produktion von Kettenfahrzeugen auf. Diese machte 1940 jedoch nur 3 % des Gesamtumsatzes aus.
		<div class="div-image-viewer"><img src="/data/images/vomag_luftbild.jpg" alt="Luftbildaufnahme der VOMAG" /><span class="span-subtitle">Luftbildaufnahme der VOMAG</span><span class="span-source">https://www.freiepresse.de/vogtland/plauen/die-vomag-als-panzerschmiede-artikel10748515</span></div>
		<h2>Umstellung auf Panzerindustrie</h2>
		Am 8. Oktober 1942 wurde die VOMAG in „Vogtländische Maschinenfabrik Akt.-Ges.“ umbenannt, gleichzeitig erreichten die Beschäftigungszahlen einen historischen Höchststand. Mit der nahenden Fertigstellung der Panzerhalle forcierte man noch einmal das Panzerprogramm. Die VOMAG hatte die Umstellung auf den Rüstungsbetrieb weitestgehend vollzogen und war zu einem Musterbetrieb deutscher Rüstung aufgestiegen. Im Oktober 1943 lief das erste von VOMAG vollständig selbst entworfene Panzerfahrzeug, der Jagdpanzer IV, vom Band. Ein Holzmodell dieses Panzerjägers führte man Adolf Hitler im Mai vor. Dieser zeigte sich von der flachen Konstruktion beeindruckt und stufte das Fahrzeug als <q>kriegswichtig</q> ein. Abgesehen von einem von Alkett (Altmärkische Kettenwerk GmbH in Berlin) produzierten und nur als Zwischenlösung geltenden Typ, war VOMAG der einzige Hersteller des Jagdpanzer IV. Insgesamt stellte VOMAG 13 Exemplare her. Die Produktion des Jagdpanzer IV war ein Erfolg, sie konnte jedoch den Kriegsverlauf nicht mehr beeinflussen; so waren es letztendlich nur zwei Jahre, in denen die VOMAG ihr selbst entworfenes Modell produzieren konnte. 
		<div class="div-image-viewer"><img src="/data/images/vomag_panzer.jpg" alt="Ein von VOMAG gebauter Panzer" /><span class="span-subtitle">Ein von VOMAG gebauter Panzer</span><span class="span-source"></span></div>
		<h2>Ein Denkmal-"Die Panzerbrücke"</h2>
		Die Brücke wurde für den Abtransport fertigen Panzer mit der Eisenbahn gebauet. Die Panzerbrücke zeichnet sich durch ihre extrem stabile Bauweise aus; selbst zwei Bombentreffer konnten die Brücke nicht nennenswert beschädigen.Im Jahr 2005 wurde die Brücke zur 2005 zum Denkmal erklärt, weil sie von außerordentlicher Bedeutung für die Rüstungsproduktion in Plauen war. Die Panzerbrücke ist eines der wenigen noch verbliebenen Mahnmale des Bombenkrieges in Plauen. 
		<h2> Zwangsarbeit im Außenlager Mehltheuer </h2>
		Von Dezember 1944 bis April 1945 bestand in der Tüllfabrik Mehltheuer ein Außenlager des KZ Flossenbürg, in dem etwa 350 weibliche meistens ausländische Häftlinge für die VOMAG Zwangsarbeit verrichten mussten.
		<h2>VOMAG heute</h2>
		<div class="div-image-viewer"><img src="/data/images/ehemalige_moebelfabrik_in_johanngeorgenstadt.jpg" alt="Gebäude der VOMAG heute" /><span class="span-subtitle">Gebäude der VOMAG heute</span><span class="span-source">https://www.team-bunkersachsen.de/pages/ruestung-uebertage/vomag-plauen/ruestungsstaette-heute.php</span></div>
	</info>
	<info description="Berga-Elster, KZ-Außenlager Buchenwald, Schwalbe V" keywords="Berga,Elster,Berga-Elster,KZ,Außenlager,KZ-Außenlager,Buchenwald,Schwalbe V,Bergbau"> 
		<location lon="12.162144" lat="50.755324" description="Friedhof am Bederberg" />
		<h2>"Schwalbe V"</h2>
		Im Herbst 1944 wurde unter der Bezeichnung <q>Schwalbe V</q> in Berga Elster das Außenlager errichtet. Die ersten 70 Häftlinge wurden am 13. November 1944 nach Berga gebracht. Weitere Transporte mit jeweils 500 bis 1000 folgten in Zeitabstand von ein paar Wochen. Dazu kamen auch die amerikanische Kriegsgefangenen aus dem Stalag IX-B in Bad Orb, welche ebenfalls ab dem 13. Februar dort arbeiten mussten.Insgesamt waren hier etwa 3400 meistens jüdische Häftlinge festgesetzt, welche verschiedene Zwangsarbeiten verrichten mussten. Im Auftrag der Braunkohle Benzin AG sollten sie, um die Produktionsanlagen der Brabag Zeitz in die Stollen zu verlagern, 19 Tunnel ausschachten. Zusätzlich zu den Grubenbauen wurden Fundamente für Bewässerung und Stromversorgung sowie Belüftungsschächte angelegt. Zwischen Oktober 1944 und April 1945 starben 313 Häftlinge, darunter 257 Juden, an den unmenschlichen Lebens- und Arbeitsbedingungen. Am Hang des Baderberges wurden sie in Massengräbern eingescharrt. Andere 400 arbeitsunfähige Häftlinge wurden in einem Güterwagon zurück nach Buchenwald gefahren. Zwischen 10. Und 12 April noch vor der Fertigstellung dieses Projekts wurde das Lager aufgelöst. 1500 Häftlinge wurden zum Todesmarsch Richtung Theresienstadt gezwungen und 200 kranke Häftlinge wurden mit dem Zug nach Dachau gebracht.
		<h2>Gedenken</h2>
		Im Jahr 1946 ließ der damalige Bürgermeister Grimm Laugen eine Liste mit Toten anfertigen. Heute sind dadurch alle 315 Tote bekannt, deren Grabsteine namentlich mit Herkunftsland, Geburt- und Todesdatum beschriftet sind. Im Jahr 2016 fand die Neugestaltung des Friedhofs. 
	</info>
	<info description="KZ-Außenlager Flossenburg Johanngeorgenstadt" keywords="Außenlager,Johanngeorgenstadt,KZ,KZ-Außenlager">
		<location lon="12.725827" lat="50.432849" description="Außenlager Johanngeorgenstadt" />
		<h2>Allgemein</h2>
		Standort: Box-Möbelfabrik Gotthold Heinz (heute: Industriebrache).
		<div class="div-image-viewer"><img src="/data/images/vomag_luftbild.jpg" alt="Luftbildaufnahme der VOMAG" /><span class="span-subtitle">Luftbildaufnahme der VOMAG</span><span class="span-source"></span></div>
		<ul>
			<li>Betreiber war Erla Maschinenwerk GmbH Leipzig</li>
			<li>Dauer des Bestehens: zwischen 1. Dezember 1943 und 16. April 1945</li>
			<li>Anzahl der Häftlinge: Über 1.000 männliche Häftlinge aus 14 europäischen Nationen, darunter deutsche und tschechische Sinti und Roma. Stärke am 13. April 1945: 842 KZ-Häftlinge</li>
			<li>Unterbringung: im Dachgeschoss der Möbelfabrik.</li>
			<li>Todesopfer: Mindestens 50 Häftlinge, neun davon in Zwickau verbrannt, Gedenkanlage auf dem Friedhof in Johanngeorgenstadt</li>
			<li>Art der Arbeiten: Herstellung und Montage von Leitwerken und Flügeln für das Jagdflugzeug Me 109</li>
		</ul>
		<h2>Auflösung</h2>
		Am 16. April 1945: Gegen Abend erfolgte der Abtransport der circa 842 KZ-Häftlinge. Erkrankte und nicht marschrfähige Häftlinge wurden mit einer Eisenbahn zusammen mit anderen kranken Gefangenen nach Schönheide gebracht. Im Laufe des Marsches wurden viele Häftlinge getötet, von 842 KZ-Häftlingen kamen 94 Häftlingen aus Johanngeorgenstadt und neun aus Lengenfeld am 5. Mai 1945 in Theresienstadt an. 
	</info>
	<info description="Bericht für regionale Entwicklung der Religion in Vor- und Kriegszeiten" keywords="Fazit,Jude,Christen,Zeugen Jehovas,Sinti,Roma">
		<h2>Allgemein</h2>
		Im Krieg hat es nicht nur das soziale und Wirtschaftsleben getroffen, auch das religiöse Milieu erlebte auch verschiedene Veränderungen. Das Vogtland scheint auf den ersten Blick keine ereignisreiche Region zu sein, besonders in der religiösen Hinsicht. Dennoch gab es auch hier prägnante Ereignisse, die den Krieg und die damalige Machtpolitik mit sich brachten.
		<h2>Judentum</h2> 
		<ul>
			<li>in der Reichspogromnacht (9-10.11 1938) brannte die Synagoge in Plauen</li>
			<li>in Plauen wurden, für die Zwecke weiterer Deportation, 5 Ghettohäuser (auf Karlstraße 10 und 41, Karolastraße 80, Pestalozzistraße 67 und Albertstraße 18) errichtet</li>
			<li>Plünderung jüdischen Geschäften und Häuser</li>
			<li>in den Medien aufgeführte jüdische Verbrechen gegen das deutsche Volk (Propaganda)</li>
			<li>Der Staat hat an der Fluchtwelle sich bereichert (Kapital-Fluchtsteuer war sehr hoch)</li>
		</ul>
		<h2>Christentum</h2>
		<ul>
			<li>ab 1934 Spaltung der Kirche in die Deutsche Kirche (Seite der NS) und in die Bekennende Kirche (Seite der Geistlichen)</li>
			<li>1935 Verbreitung des kirchlichen Schreibens „Enzyklika“, als Reaktion auf massenhaften Verhaftungen von Geistlichen in Sachsen</li>
			<li>teilweise wurde der Kirche ihr Eigentum enteignet oder die Versammlungen untersagt. Bsp. (Plaueners Herz-Jesu-Kirche)</li>
			<li>ab 1941 war die Herausgabe von Zeitungen der Kirche verboten (Bsp. Erlöserkirche in Plauen)</li>
			<li>die Glocken wurden für die Rüstung Zwecke abgebaut (Bsp. Gütterlitzer Kirche bei Auma 1942)</li>
		</ul>
		<h2>Andere Religionsgemeinschaften (z.B. Zeugen Jehovas)</h2>
		<ul>
			<li>Die Gesellschaft und ihre Medien waren ab 1933 in ganz Deutschland untersagt</li>
			<li>Proteste gegen das Regime (Bsp. Austeilung von Flugblätter in Plauen)</li>
			<li>In der Region sind 29 Todesopfer bekannt</li>
		</ul>
		<h2>Sekten und andere Volksgruppen</h2>
		<ul>
			<li>Als verbotene religiöse Organisationen galten: <q>Neu-Salems-Gesellschaft</q>, <q>Bahai-sekte</q>, <q>Kameradschaft Deutsche Protestanten</q>, <q>Richard Wagner Gesellschaft</q>, sowie die regional liegende Gemeinde <q>Hirt und Herde</q></li>
			<li>Sinti und Roma wurden auch verfolgt (Zigeunerfrage), in Europa wurden etwa 200.000 Menschen ermordet</li>
		</ul>
		<h2>Fazit</h2>
		Was alle diese Religionsgemeinschaften und Volksgruppen verbindet, ist, dass sie alle die Folgen der NS- Ideologie gespürt haben. Die Anhänger der verschiedenen religiösen Ausprägungen wurden verfolgt und inhaftiert. Die Haftstätte, wo sie aufgebracht wurden, dient zusätzlich als ein Symbol für diese Verfolgung. Regional sind solche Lager zum größten Teil auf der Karte abgebildet.<br />
		Quelle: Seminarfacharbeit „2. Weltkrieg im Vogtland“ Kapitel 2
	</info>
	<info description="Rodewisch Heilanstalt" keywords="Euthanasie,KZ,T4-Aktion">
		<location lon="12.400205" lat="50.532077" description="Rodewisch Heilanstalt" />
		<h2>Frühes Konzentrationslager</h2>
		Von April 1933 bis 1. November existierte in der Baracke der Landesheilanstalt Rodewisch ein „Frühes Konzentrationslager“ für politische Gegner des Nationalsozialismus.
		<h2>Euthanasie</h2>
		Am 14. Juli 1933 wurde das <q>Gesetz zur Verhütung erbkranken Nachwuchses</q> - Sterilisationsgesetz von 1933 verabschiedet. Ab 1933 wurde die Registrierung und Meldung von psychisch Kranken auch in Rodewisch intensiv vollzogen. Die ärztlichen Akten des Direktors berichten, dass die Sterilisation von Männern in der Heilanstalt selbst vorgenommen wurde, die Frauen hingegen wurden in andere Häuser gebracht. Im Rahmen der <q>T4-Aktion</q> gab es sechs Vernichtungsanstalten, wo die Kranken vergast wurden. Nach der Ermordung wurde den Angehörigen mitgeteilt, sie seien an einer <q>Pneumonie</q> verstorben. Nach dem Widerstand von Ärzten und Personal musste das offizielle Töten im Jahr 1941 durch die Regierung beendet werden. Die <q>Gnadenaktion</q>, die bei körperlich und geistig beeinträchtigten Kindern vorgesehen war, wurde weiter betrieben. Die Menschen wurden aber nicht nur mit Gas, sondern auch durch Überdosierung von Medikamenten getötet. Ab 1938 erhöhte sich in der Heilanstalt in Rodewisch die Sterberate, was auf die Hungerkost zurückzuführen ist. 1933 starben 56 Patienten pro Jahr, im Jahr 1945 waren es schon 412 Menschen pro Jahr. Rodewisch wurde aber meistens als <q>Verwahren Einrichtung</q> benutzt, alle kranken Menschen wurden letztendlich in  NS-Tötungsanstalt Sonnenstein ermordet. 
		<h2>Heute</h2> 
		Am 27. Januar 2007 wurde an der ehemaligen Kirche des Krankenhauses eine Gedenktafel zur Erinnerung an die Opfer der Euthanasie enthüllt.
	</info>
	<info description="Außenlager KZ-Flossenburg in Lengenfeld" keywords="KZ,Außenlager,KZ-Außenlager,KZ-Flossenburg,Flossenburg,Lengenfeld">
		<location lon="12.351029" lat="50.576106" description="Außenlager KZ-Flossenburg in Lengenfeld" />
		<h2>Allgemein</h2>
		Eines der größten Außenlager der KZ-Flossenburg im Vogtland. Dauer des Bestehens: 10. Oktober 1944 bis 13. April 1945. Insgesamt etwa 1000 Mann. Die meisten kommen aus dem Ausland (Frankreich, Italien, Osteuropa). Im Lager befanden sich auch Kriegsgefangene. Häftlinge wurden von ungefähr 50 Lager Angehörigen in einem Barackenlager mit vier Wachtürmen, MG-Besatzung und elektrisch geladenem Stacheldrahtzaun bewacht. Der Kommandoführer Albert Roller wird wegen Misshandlung und Mord an Häftlingen nach dem Krieg zum Tod verurteilt.Heute befindet sich auf der Stelle eine Gedenkstätte. 
		<h2>Art der Arbeiten</h2>
		Herstellung von Einspritzpumpen der <q>Leng-Werke</q>, einen Verlagerung Betrieb der Magdeburger Junkers-Werke (Flugzeugbauteile). Sie arbeiteten in einem stillgelegten Textilbetrieb, das sich 2 Kilometer von ihrer Unterkunft im Walkmühlenweg befand.
		<h2>Todesopfer</h2>
		246 Tote, die großteils im Krematorium Reichenbach eingeäschert werden. Sammelgrab und Ehrenmal für 46 KZ-Häftlinge und sieben Zwangsarbeiter auf dem Friedhof in Lengenfeld .
		<h2>Auflösung</h2>
		Am 13. April 1945 wird das Lager geräumt. 744 Häftlinge werden auf einen verlustreichen Todesmarsch in Richtung Süden gezwungen. Kurz vor Räumung flohen 50 Häftlinge, die aber vom Volkssturm eingefangen und zurückgebracht wurden.
	</info>
	<info description="Paus-Mühltroff während des 2. Weltkrieges" keywords="Pausa,Pausa-Mühltroff">
	<ul>
		<li>im Laufe des Krieges (1939-1945) gab es 352 Gefallene in Pflicherfüllung aus Pausa</li>
		<li>ab 1938 Erich Zanger war ein Hausmeister und Gastwirt in der Turnhalle in Pausa</li>
		<li>15. - 16. Oktober 1940 war Flieger-Alarm: englische Flugzeuge warfen selbstentzündliche Brandplättchen ab</li>
		<li>12.12.1940 - Brand des Hintergebäudes von Künzel-Fischer in der Zeulenrodaer Straße</li>
		<li>Januar 1941 - Transportprobleme aufgrund großer Schneemassen. Unregelmäßige Lieferung von Mehl und Kohle für Bäckereien</li>
		<li>30.03.1941 - erste politische Taufe in Pausa</li>
		<li>Dezember 1941: Aktionen der Regierung
			<ul>
				<li>Eintopfsonntag - Sammlung gesparter Beiträge</li>
				<li>Kampf der Verderb - Küchenabfallsammlung</li>
				<li>Kleidersammlung zugunsten der Winterausrüstung deutscher Truppen</li>
			</ul>
		</li>
		<li>12.-13.02.1942 - kein Verkehr nach Zeulenroda möglich aufgrund der Schneeverwehungen</li>
		<li>Januar 1944 - häufige Alarme. Große Bombengeschwader flogen über Pausa hinweg. Viele Tote aufgrund der Bombenteppiche</li>
		<li>März 1944 - alle 55-60-jährigen Männer wurden gemustert. Viele wurden eingezogen</li>
		<li>12.11.1944 - 5 Kompanien Volkssturm wurden gebildet. Insgesamt 580 Mann</li>
		<li>15.01.1945 Pausaer Feuerwehr leistete Hilfe bei Bränden in Plauen. Pausaer Gerhard Spörl kam ums Leben</li>
		<li>04.04.1945 - Tiefflieger hat einen Personenzug in der Nähe von Pausa beschossen. Der Zugführer wurde am Bein verwundet</li>
		<li>April 1945 Pausaer Zimmermann Adolf awetzel musste zum Arbeitseinsatz nach Plauen, kam beim schweren Bombenangriff ums Leben</li>
		<li>11.04.1945 - Tiefflieger beschoß einen Zug mit Verwundeten</li>
		<li>April 1945 - Einstellung des Betriebs von Unternehmen/Firmen außer Bauern, Schmieden und Bäckern
			<ul>
				<li>Pausa hatte keine Schäden</li>
				<li>Der Pfarrer Herr Badstübner ließ am 16. April auf dem Kirchturm die weiße Fahne hissen</li>
			</ul>
		</li>
		<li>April 1945 - kamen erste amerikanische Soldaten. Die Einwohner der Pestalozzistraße, Oberer Nordstraße, Gartenstraße, Robert-Hiller-Straße, Bahnhofstraße und Hermann-Pfeifer-Straße mussten ihre Häuser verlassen</li>
		<li>17.-21.04.1945 - gab kein Strom uns Wasser</li>
		<li>25.04.1945 - Arbeitsamt wurde aufgelöst. Alle Organisationen waren verboten</li>
		<li>Mai 1945 - Amerikaner setzen eine Stadtverwaltung ein</li>
	</ul>
</info>
</w2iv>  
